★福地！骨灰龕位長期供不應求 蔡女士：好似公屋咁，一排就排10年、8年。

今日(25日)是重陽節的正日，但現時公營骨灰龕位長期供不應求，不少孝子賢孫仍要到俗稱「長生店」的持牌殮葬商處所拜祭先人。東網記者今早到紅磡一帶的長生店視察，發現到處都出現人龍，不少市民拿着祭品、生果前來，職員把先人的骨灰放在店外的枱上，市民便在一張「生果枱」的位置燒香，敬奉先人，而冥鏹則需交到附近的附薦袋與紙製品收集處。因應疫情，會由職員代為焚燒祭品。

鍾先生指，父親在10多年前離世，生前已在流浮山雲浮仙觀內購置雙連龕位，惟政府2017年設立私營骨灰安置所條例，限制所有安置所均要獲發牌照，令鍾先生只好將後來離世的母親的骨灰暫存長生店，至今已3年，幸好浮仙觀近日最終獲發牌照，現時正辦手續搬遷令「父母重聚」。

對於現時香港未有足夠位置讓市民放置先人骨灰，以及私營龕場發牌需時，鍾先生感到無奈，並透露坊間有不少私營龕場可以紓緩公營龕位壓力，但面臨各社區居民的反對聲音，呼籲大眾應要理解現時處境，理想是18區都設有骨灰龕場。

劉太與家人前往長生店拜祭丈夫，其夫今年6月過身，「希望畀個(龕)位佢安安樂樂」，惟政府公營龕位申請期已過，私營龕位又太人多申請，「連最大的華人永遠墳場都說要截龍」，她對此感到擔心。

劉太女兒則指，現時食環署申請排位事宜均在網上公布，自己要不時上網追看，加上聽聞不少人亦要等上數年，都有一定壓力。幸好現時可將亡父骨灰暫存長生店，但她指，「眼見骨灰放滿一層，一個疊一個，有些更要放在地上」，情況不理想，而每次職員拿起亡父骨灰，亦會觸動親友的情緒。她更一度哽咽，「希望(亡父)可以快點上龕位」，了結心事。

和合石墳場的掃墓人士亦眾多，但不是人人亦可以看着先人的遺照進行祭祀，有未能輪候到龕位的市民現時可把骨灰放在骨灰暫存設施，現時本港有葵涌火葬場與和合石靈灰安置所分別提供存放骨灰袋與骨灰甕，暫存服務的存放期分為3、6或12個月，期滿可續期。在和合石的骨灰暫存設施位於第3期內，市民拜祭時需隔着房間大門，未能入內或把骨灰取出，門外的小枱上亦有放置鮮花與香燭。

吳小姐父親離世3年，一直把骨灰存放在和合石的暫存設施，現時正申請輪候鑽石山與柴灣的公營骨灰龕位，但因申請人數眾多，仍未有消息，她指輪候時間可以長達7至8年，但認為是香港土地問題，倍感無奈。蔡女士同樣把離世家翁的骨灰暫存了1年，幸而剛申請到和合石第六期的龕位，「好似公屋咁，一排就排10年、8年。」但她身邊的朋友便不太幸運，有人購買私人龕位，但由於政府發牌慢，處所仍未申請到牌照，而需繼續存放在長生店，亦未敢申請政府龕位，面臨兩難局面。「政府如果可以應該興建更多龕位，起碼在世的人不用太煩。」

經營長生店兼香港殯儀業商會永遠名譽會長吳耀棠指，現時全港只有40多間長生店與7間殯儀館持牌可暫存骨灰，每年春秋二祭亦需加派人手應付前來拜祭人士，早在2、3年前已接近不勝負荷。他承認今年政府開放曾咀及和合石的龕位後有緩和部分壓力，但指現時政府加設龕位使用期限，先人骨灰由上位起可放置20年，其後每10年須續期，取代以往可永久使用龕位，加上新增墳場位置偏遠，令不少人卻步。他估計現時仍有10多萬人輪候合適龕位，他希望沙田石門可加快興建骨灰安置所，又指長遠期望政府不要限制1年開放1次申請，方可紓緩情況。

廢老：hk is福地

麻撚煩，直接倒落馬桶沖左去好過

「眼見骨灰放滿一層，一個疊一個，有些更要放在地上」，情況不理想
「眼見骨灰放滿一層，一個疊一個，有些更要放在地上」，情況不理想
「眼見骨灰放滿一層，一個疊一個，有些更要放在地上」，情況不理想

藍絲廢老睇吓啦

政府對你哋幾好

藍色經濟圈來了

依家有進步，
20年要續一續，
無人跟就收回。

其實公屋都應該設立年期，
唔可能俾人住一世，
起幾多都唔夠。

排定差唔多

將D支那豬一係劏一係遣返乜都夠做

冇150 根本大把公屋

唔緊要
輪公屋就話唔知有冇命等到上樓啫
而家都已經冇咗命
有無限時間等

土葬呢咁

你岩 駁唔到

骨灰 都冇位，仲土葬

一係做po，可以葬浩園

因為近年少咗人揀土葬

u似晉惠帝，d人冇飯食，點解唔食粥

何不食肉糜

海葬算啦 講真留啲灰黎做咩

因為最近屋企人過身土葬快過骨灰位
所以好奇姐 可能咁岩有位掛

真 條友堅離地

共產黨d陰謀 等香港人死都要去大灣區死

以我所知現實中，食環署近年已推出好多、政府公共新龕場，一般排 1~2 年便可有位，只係區域未必合心水，所以好多人都唔願意接受而已 !

有班一早買左位，但間野申請緊牌

[住]在香港，生人先人都咁悽慘。

要求港共搞大灣區龕場
睇下大陸狗重包唔包容

推 明年全香港一定會有失業潮 政府 將打輿論戰 滅黃營 - 分享自 LIHKG 討論區

撒紀念花園好方便, 不過無得燒衣

香港根本係地獄

依家嘅土葬，
過幾年要起返出黎火化，
唔係永久。

有位都做左 劏房啦

癡撚線 咁寧願一開波就火化

灑落海
而家政府推行「綠色殯葬」，積極鼓勵將骨灰灑落海或紀念花園，甚至網上追悼。

陰謀啲講就係死咗都冇人知

一係擺屋企一係撒落公園/郊外咪算

講真火葬場俾你嗰堆灰都唔知係邊個嘅
可能求其俾咗第二個嘅灰你或者撈埋咗其他人啲灰

正所謂落葉歸根，冇位不如將啲骨灰倒落儲水唐

麵粉來的

是但不D俾你留念之嘛
佢架機鬼會洗咩

d廢老 以為自己係 火鳯凰咩，有少少骨灰就可重生

比錯負評

麵粉都要錢

#陳偉業

點解唔種花？

屌 擺屋企唔得既咩

放屋企咪得
係D骨灰位老闆同風水佬夾埋呃你話會影響運程
你地信咪要食炒價買幾十萬個位